<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="app_name">ArtiSangrah</string>
    <string name="hello_world">Hello world!</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="head0">नवरात्रि माता शैलपुत्री </string>
    <string name="head1">नवरात्रि माता ब्रह्मचारिणी </string>
    <string name="head2">नवरात्रि माता चंद्रघंटा </string>
    <string name="head3">नवरात्रि माता कूष्माण्डा </string>
    <string name="head4">नवरात्रि स्कंदमाता </string>
    <string name="head5">नवरात्रि माता कात्यायनी </string>
    <string name="head6">नवरात्रि माता कालरात्रि </string>
    <string name="head7">नवरात्रि माता महागौरी </string>
    <string name="head8">नवरात्रि माता सिद्धिदात्री </string>
    <string name="durga_chalisa">नमो नमो दुर्गे सुख करनी। \nनमो नमो अंबे दुःख हरनी॥\n\nनिरंकार है ज्योति तुम्हारी। \nतिहूं लोक फैली उजियारी॥\n\nशशि ललाट मुख महाविशाला। \nनेत्र लाल भृकुटि विकराला॥\n\nरूप मातु को अधिक सुहावे।\n दरश करत जन अति सुख पावे॥\n\nतुम संसार शक्ति लै कीना।\n पालन हेतु अन्न धन दीना॥\n\nअन्नपूर्णा हुई जग पाला। \nतुम ही आदि सुन्दरी बाला॥\n\nप्रलयकाल सब नाशन हारी। \nतुम गौरी शिवशंकर प्यारी॥\n\nशिव योगी तुम्हरे गुण गावें। \nब्रह्मा विष्णु तुम्हें नित ध्यावें॥\n\nरूप सरस्वती को तुम धारा। \nदे सुबुद्धि ऋषि मुनिन उबारा॥\n\nधरयो रूप नरसिंह को अम्बा। \nपरगट भई फाड़कर खम्बा॥\n\nरक्षा करि प्रह्लाद बचायो। \nहिरण्याक्ष को स्वर्ग पठायो॥\n\nलक्ष्मी रूप धरो जग माहीं। \nश्री नारायण अंग समाहीं॥\n\nक्षीरसिन्धु में करत विलासा। \nदयासिन्धु दीजै मन आसा॥\n\nहिंगलाज में तुम्हीं भवानी। \nमहिमा अमित न जात बखानीn॥\n\nमातंगी अरु धूमावति माता। \nभुवनेश्वरी बगला सुख दाता॥\n\nश्री भैरव तारा जग तारिणी। \nछिन्न भाल भव दुःख निवारिणी॥\n\nकेहरि वाहन सोह भवानी। \nलांगुर वीर चलत अगवानी॥\n\nकर में खप्पर खड्ग विराजै। \nजाको देख काल डर भाजै॥\n\nसोहै अस्त्र और त्रिशूला। \nजाते उठत शत्रु हिय शूला॥\n\nनगरकोट में तुम्हीं विराजत। \nतिहुँलोक में डंका बाजत॥\n\nशुम्भ निशुम्भ दानव तुम मारे। \nरक्तन बीज शंखन संहारे॥\n\nमहिषासुर नृप अति अभिमानी। \nजेहि अघ भार मही अकुलानी॥\n\nरूप कराल कालिका धारा। \nसेन सहित तुम तिहि संहारा॥\n\nपरी गाढ़ सन्तन पर जब जब। \nभई सहाय मातु तुम तब तब॥\n\nआभा पुरी अरु बासव लोका। \nतब महिमा सब रहें अशोका॥\n\nज्वाला में है ज्योति तुम्हारी। \nतुम्हें सदा पूजें नर-नारी॥\n\nप्रेम भक्ति से जो यश गावें। \nदुःख दारिद्र निकट नहिं आवें॥\n\nध्यावे तुम्हें जो नर मन लाई। \nजन्म-मरण ताकौ छुटि जाई॥\n\nजोगी सुर मुनि कहत पुकारी। \nयोग न हो बिन शक्ति तुम्हारी॥\n\nशंकर आचारज तप कीनो। \nकाम क्रोध जीति सब लीनो॥\n\nनिशिदिन ध्यान धरो शंकर को। \nकाहु काल नहिं सुमिरो तुमको॥\n\nशक्ति रूप का मरम न पायो। \nशक्ति गई तब मन पछितायो॥\n\nशरणागत हुई कीर्ति बखानी। \nजय जय जय जगदम्ब भवानी॥\n\nभई प्रसन्न आदि जगदम्बा। \nदई शक्ति नहिं कीन विलम्बा॥\n\nमोको मातु कष्ट अति घेरो। \nतुम बिन कौन हरै दुःख मेरो॥\n\nआशा तृष्णा निपट सतावें। \nरिपु मुरख मोही डरपावे॥\n\nशत्रु नाश कीजै महारानी। \nसुमिरौं इकचित तुम्हें भवानी॥\n\nकरो कृपा हे मातु दयाला। \nऋद्धि-सिद्धि दै करहु निहाला।\n\nजब लगि जियऊं दया फल पाऊं। \nतुम्हरो यश मैं सदा सुनाऊं॥\n\nश्री दुर्गा चालीसा जो कोई गावै। \nसब सुख भोग परमपद पावै॥\n\nदेवीदास शरण निज जानी। \nकरहु कृपा जगदम्ब भवानी॥\n\n</string>

    <array name="nav_drawer_icons">
        <item>@drawable/icon_1</item>
        <item>@drawable/icon_2</item>
        <item>@drawable/icon_3</item>
        <item>@drawable/icon_4</item>
        <item>@drawable/icon_5</item>
        <item>@drawable/icon_6</item>
        <item>@drawable/icon_7</item>
        <item>@drawable/icon_8</item>
        <item>@drawable/icon_9</item>
    </array>

    <string-array name="nav_mata_name">
        <item>नवरात्रि माता शैलपुत्री </item>
        <item>नवरात्रि माता ब्रह्मचारिणी </item>
        <item>नवरात्रि माता चंद्रघंटा </item>
        <item>नवरात्रि माता कूष्माण्डा </item>
        <item>नवरात्रि स्कंदमाता </item>
        <item>नवरात्रि माता कात्यायनी </item>
        <item>नवरात्रि माता कालरात्रि </item>
        <item>नवरात्रि माता महागौरी </item>
        <item>नवरात्रि माता सिद्धिदात्री </item>
    </string-array>
    <string-array name="nav_mantra">
        <item>वन्दे वांछितलाभाय चन्दार्धकृतशेखराम्।\nवृषारूढां शूलधरां शैलपुत्रीं यशस्विनीम् ।। </item>
        <item>या देवी सर्वभू‍तेषु माँ ब्रह्मचारिणी रूपेण संस्थिता।\nनमस्तस्यै नमस्तस्यै नमस्तस्यै नमो नम:।।\n\nदधाना कर पद्माभ्याम अक्षमाला कमण्डलू।\nदेवी प्रसीदतु मई ब्रह्मचारिण्यनुत्तमा ।। </item>
        <item>या देवी सर्वभू‍तेषु माँ चंद्रघंटा रूपेण संस्थिता।\nनमस्तस्यै नमस्तस्यै नमस्तस्यै नमो नम:।।\n\nपिण्डज प्रवरारूढ़ा चण्डकोपास्त्रकैर्युता।\nप्रसादं तनुते महयं चन्द्रघण्टेति विश्रुता ।। </item>
        <item>या देवी सर्वभू‍तेषु माँ कूष्माण्डा रूपेण संस्थिता।\nनमस्तस्यै नमस्तस्यै नमस्तस्यै नमो नम:।। </item>
        <item>सिंहासना गता नित्यं पद्माश्रि तकरद्वया।\nशुभदास्तु सदा देवी स्कन्दमाता यशस्विनी ।।\n\nया देवी सर्वभू‍तेषु माँ स्कंदमाता रूपेण संस्थिता।\nनमस्तस्यै नमस्तस्यै नमस्तस्यै नमो नम: ।। </item>
        <item>चन्द्रहासोज्जवलकरा शाईलवरवाहना।\nकात्यायनी शुभं दद्याद्देवी दानवघातिनी ।।\n\nया देवी सर्वभू‍तेषु माँ कात्यायनी रूपेण संस्थिता।\nनमस्तस्यै नमस्तस्यै नमस्तस्यै नमो नम: ।। </item>
        <item>एक वेधी जपाकर्णपूरा नग्ना खरास्थिता।\nलम्बोष्ठी कर्णिकाकणी तैलाभ्यक्तशरीरिणी।।\n\nवामपदोल्लसल्लोहलताकण्टक भूषणा।\nवर्धनमूर्धध्वजा कृष्णा कालरात्रिर्भयंकरी ।। </item>
        <item>श्वेते वृषे समरूढा श्वेताम्बराधरा शुचिः।\nमहागौरी शुभं दद्यान्महादेवप्रमोददा ।। </item>
        <item>या देवी सर्वभू‍तेषु माँ सिद्धिदात्री रूपेण संस्थिता।\nनमस्तस्यै नमस्तस्यै नमस्तस्यै नमो नम: ।।</item>
    </string-array>
    <string-array name="nav_MataPoojaVidhi">
        <item>शारदीय नवरात्र पर कलश स्थापना के साथ ही माँ दुर्गा की पूजा शुरू की जाती है. पहले दिन माँ दुर्गा के पहले स्वरूप शैलपुत्री की पूजा होती है. दुर्गा को मातृ शक्ति यानी स्नेह, करूणा और ममता का स्वरूप मानकर हम पूजते हैं .अत: इनकी पूजा में सभी तीर्थों, नदियों, समुद्रों, नवग्रहों, दिक्पालों, दिशाओं, नगर देवता, ग्राम देवता सहित सभी योगिनियों को भी आमंत्रित किया जाता और और कलश में उन्हें विराजने हेतु प्रार्थना सहित उनका आहवान किया जाता है. कलश में सप्तमृतिका यानी सात प्रकार की मिट्टी, सुपारी, मुद्रा सादर भेट किया जाता है और पंच प्रकार के पल्लव से कलश को सुशोभित किया जाता है.
			इस कलश के नीचे सात प्रकार के अनाज और जौ बोये जाते हैं जिन्हें दशमी तिथि को काटा जाता है और इससे सभी देवी-देवता की पूजा होती है. इसे जयन्ती (Jayanti) कहते हैं जिसे इस मंत्र के साथ अर्पित किया जाता है “जयन्ती मंगला काली भद्रकाली कपालिनी, दुर्गा क्षमा शिवा धात्री स्वाहा, स्वधा नामोस्तुते”. इसी मंत्र से पुरोहित यजमान के परिवार के सभी सदस्यों के सिर पर जयंती डालकर सुख, सम्पत्ति एवं आरोग्य का आर्शीवाद देते हैं।
			कलश स्थापना के पश्चात देवी का आह्वान किया जाता है कि ‘हे मां दुर्गा हमने आपका स्वरूप जैसा सुना है उसी रूप में आपकी प्रतिमा बनवायी है आप उसमें प्रवेश कर हमारी पूजा अर्चना को स्वीकार करें’.
			देवी दुर्गा की प्रतिमा पूजा स्थल पर बीच में स्थापित की जाती है और उनके दोनों तरफ यानी दायीं ओर देवी महालक्ष्मी, गणेश और विजया नामक योगिनी की प्रतिमा रहती है और बायीं ओर कार्तिकेय, देवी महासरस्वती और जया नामक योगिनी रहती है तथा भगवान भोले नाथ की भी पूजा की जाती है. प्रथम पूजन के दिन“शैलपुत्री” के रूप में भगवती दुर्गा दुर्गतिनाशिनी की पूजा फूल, अक्षत, रोली, चंदन से होती हैं.</item>
        <item>देवी ब्रह्मचारिणी जी की पूजा का विधान इस प्रकार है, सर्वप्रथम आपने जिन देवी-देवताओ एवं गणों व योगिनियों को कलश में आमत्रित किया है उनकी फूल, अक्षत, रोली, चंदन, से पूजा करें उन्हें दूध, दही, शर्करा, घृत, व मधु से स्नान करायें व देवी को जो कुछ भी प्रसाद अर्पित कर रहे हैं उसमें से एक अंश इन्हें भी अर्पण करें. प्रसाद के पश्चात आचमन और फिर पान, सुपारी भेंट कर इनकी प्रदक्षिणा करें. कलश देवता की पूजा के पश्चात इसी प्रकार नवग्रह, दशदिक्पाल, नगर देवता, ग्राम देवता, की पूजा करें. इनकी पूजा के पश्चात मॉ ब्रह्मचारिणी की पूजा करें.
देवी की पूजा करते समय सबसे पहले हाथों में एक फूल लेकर प्रार्थना करें “दधाना करपद्माभ्यामक्षमालाकमण्डलू. देवी प्रसीदतु मयि ब्रह्मचारिण्यनुत्तमा”.. इसके पश्चात् देवी को पंचामृत स्नान करायें और फिर भांति भांति से फूल, अक्षत, कुमकुम, सिन्दुर, अर्पित करें देवी को अरूहूल का फूल (लाल रंग का एक विशेष फूल) व कमल काफी पसंद है उनकी माला पहनायें. प्रसाद और आचमन के पश्चात् पान सुपारी भेंट कर प्रदक्षिणा करें और घी व कपूर मिलाकर देवी की आरती करें. अंत में क्षमा प्रार्थना करें “आवाहनं न जानामि न जानामि वसर्जनं, पूजां चैव न जानामि क्षमस्व परमेश्वरी..</item>
        <item>देवी चन्द्रघंटा की भक्ति से आध्यात्मिक और आत्मिक शक्ति प्राप्त होती है. जो व्यक्ति  माँ चंद्रघंटा की श्रद्धा एवं भक्ति भाव सहित पूजा करता है उसे मां की कृपा प्राप्त होती है जिससे वह संसार में यश, कीर्ति एवं सम्मान प्राप्त करता है. मां के भक्त के शरीर से अदृश्य उर्जा का विकिरण होता रहता है जिससे वह जहां भी होते हैं वहां का वातावरण पवित्र और शुद्ध हो जाता है, इनके घंटे की ध्वनि सदैव भक्तों की प्रेत-बाधा आदि से रक्षा करती है तथा उस स्थान से भूत, प्रेत एवं अन्य प्रकार की सभी बाधाएं दूर हो जाती है.
जो साधक योग साधना कर रहे हैं उनके लिए यह दिन इसलिए भी महत्वपूर्ण है कि इस दिन कुण्डलनी जागृत करने हेतु स्वाधिष्ठान चक्र (Swadhisthan Chakra) से एक चक्र आगे बढ़कर मणिपूरक चक्र (Manipurak Chakra) का अभ्यास करते हैं. इस दिन साधक का मन ‘मणिपूर’ चक्र में प्रविष्ट होता है . इस देवी की पंचोपचार सहित पूजा करने के बाद उनका आशीर्वाद प्राप्त कर योग का अभ्यास करने से साधक को अपने प्रयास में आसानी से सफलता मिलती है.
तीसरे दिन की पूजा का विधान भी लगभग उसी प्रकार है जो दूसरे दिन की पूजा का है. इस दिन भी आप सबसे पहले कलश और उसमें उपस्थित देवी-देवता, तीर्थों, योगिनियों, नवग्रहों, दशदिक्पालों, ग्रम एवं नगर देवता की पूजा अराधना करें फिर माता के परिवार के देवता, गणेश (Ganesh), लक्ष्मी (Lakshmi), विजया (Vijya), कार्तिकेय (Kartikey), देवी सरस्वती(Saraswati), एवं जया (Jaya) नामक योगिनी की पूजा करें फिर देवी चन्द्रघंटा की पूजा अर्चना करें.</item>
        <item>जो साधक कुण्डलिनी जागृत करने की इच्छा से देवी अराधना में समर्पित हैं उन्हें दुर्गा पूजा के चौथे दिन माता कूष्माण्डा की सभी प्रकार से विधिवत पूजा अर्चना करनी चाहिए फिर मन को अनहत चक्र (Anhat chakra) में स्थापित करने हेतु मां का आशीर्वाद लेना चाहिए और साधना में बैठना चाहिए. इस प्रकार जो साधक प्रयास करते हैं उन्हें भगवती कूष्माण्डा सफलता प्रदान करती हैं जिससे व्यक्ति सभी प्रकार के भय से मुक्त हो जाता है और मां का अनुग्रह प्राप्त करता है.
दुर्गा पूजा के चौथे दिन देवी कूष्माण्डा की पूजा का विधान उसी प्रकार है जिस प्रकार देवी ब्रह्मचारिणी और चन्द्रघंटा की पूजा की जाती है. इस दिन भी आप सबसे पहले कलश और उसमें उपस्थित देवी देवता की पूजा करें फिर माता के परिवार में शामिल देवी देवता की पूजा करें जो देवी की प्रतिमा के दोनों तरफ विरजामन हैं. इनकी पूजा के पश्चात देवी कूष्माण्डा की पूजा करे: पूजा की विधि शुरू करने से पहले हाथों में फूल लेकर देवी को प्रणाम कर इस मंत्र का ध्यान करें “सुरासम्पूर्णकलशं रूधिराप्लुतमेव च. दधाना हस्तपद्माभ्यां कूष्माण्डा शुभदास्तु मे..”</item>
        <item>कुण्डलिनी जागरण के उद्देश्य से जो साधक दुर्गा मां की उपासना कर रहे हैं उनके लिए दुर्गा पूजा का यह दिन विशुद्ध चक्र (Visuddha Chakra) की साधना का होता है. इस चक्र का भेदन करने के लिए साधक को पहले मां की विधि सहित पूजा करनी चाहिए. पूजा के लिए कुश अथवा कम्बल के पवित्र आसन पर बैठकर पूजा प्रक्रिया को उसी प्रकार से शुरू करना चाहिए जैसे आपने अब तक के चार दिनों में किया है फिर इस मंत्र से देवी की प्रार्थना करनी चाहिए “सिंहासनगता नित्यं पद्माश्रितकरद्वया. शुभदास्तु सदा देवी स्कन्दमाता यशस्विनी.
अब पंचोपचार विधि से देवी स्कन्दमाता की पूजा कीजिए. नवरात्रे की पंचमी तिथि को कहीं कहीं भक्त जन उद्यंग ललिता का व्रत (Udyang Lalita Vrat) भी रखते हैं. इस व्रत को फलदायक कहा गया है. जो भक्त देवी स्कन्द माता की भक्ति-भाव सहित पूजन करते हैं उसे देवी की कृपा प्राप्त होती है. देवी की कृपा से भक्त की मुराद पूरी होती है और घर में सुख, शांति एवं समृद्धि रहती है.</item>
        <item>जो साधक कुण्डलिनी जागृत करने की इच्छा से देवी अराधना में समर्पित हैं उन्हें दुर्गा पूजा के छठे दिन माँ कात्यायनी जी की सभी प्रकार से विधिवत पूजा अर्चना करनी चाहिए फिर मन को आज्ञा चक्र में स्थापित करने हेतु मां का आशीर्वाद लेना चाहिए और साधना में बैठना चाहिए. माँ कात्यायनी की भक्ति से मनुष्य को अर्थ, कर्म, काम, मोक्ष की प्राप्ति हो जाती है.
दुर्गा पूजा के छठे दिन भी सर्वप्रथम कलश और उसमें उपस्थित देवी देवता की पूजा करें फिर माता के परिवार में शामिल देवी देवता की पूजा करें जो देवी की प्रतिमा के दोनों तरफ विरजामन हैं. इनकी पूजा के पश्चात देवी कात्यायनी जी की पूजा कि जाती है. पूजा की विधि शुरू करने पर हाथों में फूल लेकर देवी को प्रणाम कर देवी के मंत्र का ध्यान किया जाता है ||</item>
        <item>देवी का यह रूप ऋद्धि सिद्धि प्रदान करने वाला है. दुर्गा पूजा का सातवां दिन तांत्रिक क्रिया की साधना करने वाले भक्तों के लिए अति महत्वपूर्ण होता है (Seventh day of Durga Puja is most important day forTantrik.). सप्तमी पूजा के दिन तंत्र साधना करने वाले साधक मध्य रात्रि में देवी की तांत्रिक विधि से पूजा करते हैं. इस दिन मां की आंखें खुलती हैं. षष्ठी पूजा के दिन जिस विल्व को आमंत्रित किया जाता है उसे आज तोड़कर लाया जाता है और उससे मां की आँखें बनती हैं. दुर्गा पूजा में सप्तमी तिथि का काफी महत्व बताया गया है. इस दिन से भक्त जनों के लिए देवी मां का दरवाज़ा खुल जाता है और भक्तगण पूजा स्थलों पर देवी के दर्शन हेतु पूजा स्थल पर जुटने लगते हैं.
सप्तमी की पूजा सुबह में अन्य दिनों की तरह ही होती परंतु रात्रि में विशेष विधान के साथ देवी की पूजा की जाती है. इस दिन अनेक प्रकार के मिष्टान एवं कहीं कहीं तांत्रिक विधि से पूजा होने पर मदिरा भी देवी को अर्पित कि जाती है. सप्तमी की रात्रि ‘सिद्धियों’ की रात भी कही जाती है. कुण्डलिनी जागरण हेतु जो साधक साधना में लगे होते हैं आज सहस्त्रसार चक्र का भेदन करते हैं.
पूजा विधान में शास्त्रों में जैसा वर्णित हैं उसके अनुसार पहले कलश की पूजा करनी चाहिए फिर नवग्रह, दशदिक्पाल, देवी के परिवार में उपस्थित देवी देवता की पूजा करनी चाहिए फिर मां कालरात्रि की पूजा करनी चाहिए. देवी की पूजा से पहले उनका ध्यान करना चाहिए
” देव्या यया ततमिदं जगदात्मशक्तया, निश्शेषदेवगणशक्तिसमूहमूर्त्या तामम्बिकामखिलदेवमहर्षिपूज्यां, भक्त नता: स्म विदाधातु शुभानि सा न:</item>
        <item>नवरात्रे के दसों दिन कुवारी कन्या भोजन कराने का विधान है परंतु अष्टमी के दिन का विशेष महत्व है. इस दिन महिलाएं अपने सुहाग के लिए देवी मां को चुनरी भेंट करती हैं. देवी गौरी  की पूजा का विधान भी पूर्ववत है अर्थात जिस प्रकार सप्तमी तिथि तक आपने मां की पूजा की है उसी प्रकार अष्टमी के दिन भी देवी की पंचोपचार सहित पूजा करें. देवी का ध्यान करने के लिए दोनों हाथ जोड़कर इस मंत्र का उच्चारण करें “सिद्धगन्धर्वयक्षाद्यैरसुरैरमरैरपि। सेव्यामाना सदा भूयात सिद्धिदा सिद्धिदायिनी॥”.
महागौरी रूप में देवी करूणामयी, स्नेहमयी, शांत और मृदुल दिखती हैं.देवी के इस रूप की प्रार्थना करते हुए देव और ऋषिगण कहते हैं “सर्वमंगल मंग्ल्ये, शिवे सर्वार्थ साधिके. शरण्ये त्र्यम्बके गौरि नारायणि नमोस्तुते..”</item>
        <item>सिद्धियां हासिल करने के उद्देश्य से जो साधक भगवती सिद्धिदात्री की पूजा कर रहे हैं उन्हें नवमी के दिन निर्वाण चक्र (Nirvana Chakra) का भेदन करना चाहिए. दुर्गा पूजा में इस तिथि को विशेष हवन किया जाता है. हवन से पूर्व सभी देवी दवाताओं एवं माता की पूजा कर लेनी चाहिए. हवन करते वक्त सभी देवी दवताओं के नाम से हवि यानी अहुति देनी चाहिए. बाद में माता के नाम से अहुति देनी चाहिए.
दुर्गा सप्तशती के सभी श्लोक मंत्र रूप हैं अत:सप्तशती के सभी श्लोक के साथ आहुति दी जा सकती है. देवी के बीज मंत्र “ऊँ ह्रीं क्लीं चामुण्डायै विच्चे नमो नम:” से कम से कम 108 बार हवि दें.</item>
    </string-array>
    <string-array name="nav_arti">
        <item>शैलपुत्री मां बैल असवार |\nकरें देवता जय जय कार ||\n\nशिव-शंकर की प्रिय भवानी |\nतेरी महिमा किसी ने न जानी ||\n\nपार्वती तूं उमा कहलावे |\nजो तुझे सुमिरे सो सुख पावें||\n\nरिद्धि सिद्धि परवान करे तू||\nदया करे धनवान करे तू||\n\nसोमवार को शिव संग प्यारी |\nआरती जिसने तेरी उतारी ||\n\nउसकी सगरी आस पुजा दो |\nसगरे दुःख तकलीफ मिटा दो ||\n\nघी का सुंदर दीप जला के|\nगोला गरी का भोग लगा के||\n\nश्रद्धा भाव से मंत्र जपायें |\nप्रेम सहित फिर शीश झुकायें ||\n\nजय गिरराज किशोरी अम्बे |\nशिव मुख चन्द्र चकोरी अम्बे ||\n\nमनोकामना पूर्ण कर दो |\nचमन सदा सुख संम्पति भर दो ||\n</item>
        <item>जय अम्बे गौरी, मैया जय श्यामा गौरी,\n\nतुमको निशदिन ध्यावत, हरि ब्रह्मा शिवरी।\n\nमांग सिंदूर विराजत, टीको मृगमद को,\n\nउज्ज्वल से दोउ नैना, चंद्रवदन नीको॥\n\nकनक समान कलेवर, रक्ताम्बर राजै,\n\nरक्तपुष्प गल माला, कंठन पर साजै॥\n\nकेहरि वाहन राजत, खड्ग खप्पर धारी,\n\nसुर-नर-मुनिजन सेवत, तिनके दुखहारी॥\n\nकानन कुण्डल शोभित, नासाग्रे मोती,\n\nकोटिक चंद्र दिवाकर, सम राजत ज्योती॥\n\nशुंभ-निशुंभ बिदारे, महिषासुर घाती,\n\nधूम्र विलोचन नैना, निशदिन मदमाती॥\n\nचण्ड-मुण्ड संहारे, शोणित बीज हरे,\n\nमधु-कैटभ दोउ मारे, सुर भयहीन करे॥\n\nब्रह्माणी, रूद्राणी, तुम कमला रानी,\n\nआगम निगम बखानी, तुम शिव पटरानी॥\n\nचौंसठ योगिनी मंगल गावत, नृत्य करत भैरों,\n\nबाजत ताल मृदंगा, अरू बाजत डमरू॥\n\nतुम ही जग की माता, तुम ही हो भरता,\n\nभक्तन की दुख हरता, सुख संपति करता॥\n\nभुजा चार अति शोभित, खडग खप्पर धारी,\n\nमनवांछित फल पावत, सेवत नर नारी॥\n\nकंचन थाल विराजत, अगर कपूर बाती,\n\nश्रीमालकेतु में राजत, कोटि रतन ज्योती॥\n\nश्री अंबेजी की आरति, जो कोइ नर गावे,\n\nकहत शिवानंद स्वामी, सुख-संपति पावे॥</item>
        <item>जय  आद्य शक्ति, माँ  जय   आद्य  शक्ति। \nअखंड  ब्रहमाण्ड   दिपाव्या, पनावे  प्रगत्य  माँ।1।\n\nद्वितीया  मे स्वरूप  शिवशक्ति  जणु, माँ शिवशक्ति जणु।। \nब्रह्मा  गणपती  गाये, हर्दाई  हर माँ।2।\n\nतृतीया त्रण स्वरूप त्रिभुवन माँ बैठा, माँ त्रिभुवन माँ बैठा। \nदया थकी  कर्वेली, उतरवेनी माँ।3।\n\nचौथे  चतुरा  महालक्ष्मी  माँ सचराचल  व्याप्य। \nचार  भुजा  चौ  दिशा, प्रगत्य दक्षिण माँ।4।\n\nपंचमे  पन्चरुशी, पंचमी  गुणसगणा। \nपंचतत्व  त्या  सोहिये, पंचेतत्वे  माँ।5।\n\nषष्ठी तू  नारायणी महिषासुर  मार्यो, माँ महिषासुर मार्यो। \nनर नारी ने रुपे, व्याप्य सर्वे माँ।6।\n\nसप्तमी सप्त पाताळ संध्या सावित्री, माँ  संध्या सावित्री। \nगऊ गंगा गायत्री, गौरी गीता माँ।7।\n\nअष्टमी अष्ट भुजा आई आनन्दा, माँ  आई आनन्दा। \nसुरिनर मुनिवर जनमा, देव दैत्यो माँ।8।\n\nनवमी नवकुळ नाग सेवे नवदुर्गा, माँ सेवे नवदुर्गा। \nनवरात्री ना पूजन, शिवरात्रि ना अर्चन, किधा हर ब्रह्मा।9।\n\nदशमी दश अवतार जय विजयादशमी, माँ जय विजयादशमी। \nरामे रावण मार्या, रावण मार्यो माँ।10।\n\nएकादशी अगियार तत्य निकामा, माँ तत्य निकामा। \nकालदुर्गा  कालिका, शामा ने रामा ।11।\n\nबारसे काला रूप बहुचरि अंबा माँ, माँ बहुचरि अंबा माँ। \nअसुर भैरव सोहिये, तारा छे तुज माँ ।12।\n\nतेरसे तुलजा रूप तू तारुणिमाता, माँ तू तारुणिमाता। \nब्रह्मा विष्णु सदाशिव, गुण तारा गाता।13। \n\nशिवभक्ति नि आरती जे कोई गाये, माँ जे कोई गाये। \nबणे शिवानन्द स्वामी, सुख सम्पति ध्यसे।14।\n\nहर कैलाशे जशे, माँ अंबा दुःख हरशे।।\n\nॐ  जयो  जयो  माँ  जगदम्बे।।</item>
        <item>eq> ij  n;k djks egkjkuh 
fiaxyk Tokykeq[kh fujkyh 
“kk[kkEcjh ek Hkksyh Hkkyh 
yk[kks uke fujkys rsjs 
HkDRk ds fujkys rsjs
HkhekioZr ij gSa Msjk
Lohdkjks iz.kke ;s esjk 
Lcdh lqurk gks txnEcs 
Lkq[k igqWpkrh gks ek txnEcs 
Rksjs n”kZu dh eSa I;klh 
iwju dj nks vk”kk esjh ers”ojh
ek ds eu esa eerk Hkjh gS
D;ksa u lqusxh vjt gekjh
Rksjs nj ij fd;k gS Msjk 
nwj djks ek ladV esjk
esjk dtZ iwjk dj nks 
esjs rqe Hk.Mkjs Hkjnks 
rsjs nkl rq>s gSa /;krs
oUnuk rsjs nj “kh’k >qdkrs</item>
        <item>           t; rsjh gks vldUnk ekrk i¥~po uke LdUnkekrk rqEgkjk vkrk
lc ds eu dh tkuugkjh txtuuh lc dh egrkjh 
rsjh T;ksfr  tyrh jkgksa esa gjne rq>dks /;krh jkgksa esa
dbZ uke ls rq>dks iqdkjs eq>s bd gS rsjk lgkjk
dbZ igkMks ij gS Msjk] dbZ ljk;ksa esa rsjk clsjk 
gj efUnj esa rsjs utjsa ] xq.k Kkuh rsjs HkDr I;kjs 
HkfDr viuh eq>dks fnyks nks ] “kfDr esjh fcxMh cuk nks
bUnz vkfn nsork fey lkjs djsa iqdkj rsjs }kjs 
nq’V nSR; tc p dj vk, rwgh dU/kk gkF mBk, nklksa dks lnk cpus vkbZ  lcdh vkl iwtkus vkbZ</item>
        <item>T; t;  vEcs t; dkR;k;uh ] t; txnEck t; egkjkuh 
cStukFk LFkku rqEgkjk okg ojnkrh uke iqdkjk
dbZ uke dbZ /kke  gSa ];g LFkku Hkh rks lq[k /kke gS
gj efUnj esa T;ksr rqEgkjh ] dgsa ;ksx”ojh efgek U;kjh 
gj txg mRlo gksrs jgrs ]  gj efUnj esa HkDr gh dgrs 
dkR;k;uh j{kd dk;k dh ]xzfUFk dkVs eksgek;k dh 
>wBs eksg ls pqjkus okyh ] viuk uke tikus okyh 
c`gLifrokj dks iwtk dkfjvks ]uke dkR;k;uh dk /kkfjvks
gj ladV dks nwj djsxh ]Hk.Mkjs Hkjiwj djsxh
tks Hkh oUnuk ek dks iqdkjs ]dkR;k;uh ek lc d’V fuokjs </item>
        <item>मंगल की सेवा सुन मेरी देवा ,हाथ जोड तेरे द्वार खडे।\nपान सुपारी ध्वजा नारियल ले ज्वाला तेरी भेट धरेसुन।।1।।\n\nजगदम्बे न कर विलम्बे, संतन के भडांर भरे।\nसन्तन प्रतिपाली सदा खुशहाली, जै काली कल्याण करे ।।2।।\n\nबुद्धि विधाता तू जग माता ,मेरा कारज सिद्व रे।\nचरण कमल का लिया आसरा शरण तुम्हारी आन पडे।।3।।\n\nजब जब भीड पडी भक्तन पर, तब तब आप सहाय करे।\nगुरु के वार सकल जग मोहयो, तरूणी रूप अनूप धरेमाता।।4।।\n\nहोकर पुत्र खिलावे, कही भार्या भोग करेशुक्र सुखदाई सदा।\nसहाई संत खडे जयकार करे ।।5।।\n\nब्रह्मा विष्णु महेश फल लिये भेट तेरे द्वार खडेअटल सिहांसन।\nबैठी मेरी माता, सिर सोने का छत्र फिरेवार शनिचर।।6।।\n\nकुकम बरणो, जब लकड पर हुकुम करे ।\nखड्ग खप्पर त्रिशुल हाथ लिये, रक्त बीज को भस्म करे।।7।।\n\nशुम्भ निशुम्भ को क्षण मे मारे ,महिषासुर को पकड दले ।\nआदित वारी आदि भवानी ,जन अपने को कष्ट हरे ।।8।।\n\nकुपित होकर दनव मारे, चण्डमुण्ड सब चूर करे।\nजब तुम देखी दया रूप हो, पल मे सकंट दूर करे।।9।।\n\nसौम्य स्वभाव धरयो मेरी माता ,जन की अर्ज कबूल करे ।\nसात बार की महिमा बरनी, सब गुण कौन बखान करे।।10\n\nसिंह पीठ पर चढी भवानी, अटल भवन मे राज्य करे।\nदर्शन पावे मंगल गावे ,सिद्ध साधक तेरी भेट धरे ।।11।।\n\nब्रह्मा वेद पढे तेरे द्वारे, शिव शंकर हरी ध्यान धरे।\nइन्द्र कृष्ण तेरी करे आरती, चॅवर कुबेर डुलाय रहे।।12।।\n\nजय जननी जय मातु भवानी , अटल भवन मे राज्य करे।\nसन्तन प्रतिपाली सदा खुशहाली, मैया जै काली कल्याण करे।।13।।</item>
        <item>जय अम्बे गौरी, मैया जय श्यामा गौरी,\n\nतुमको निशदिन ध्यावत, हरि ब्रह्मा शिवरी।\n\nमांग सिंदूर विराजत, टीको मृगमद को,\n\nउज्ज्वल से दोउ नैना, चंद्रवदन नीको॥\n\nकनक समान कलेवर, रक्ताम्बर राजै,\n\nरक्तपुष्प गल माला, कंठन पर साजै॥\n\nकेहरि वाहन राजत, खड्ग खप्पर धारी,\n\nसुर-नर-मुनिजन सेवत, तिनके दुखहारी॥\n\nकानन कुण्डल शोभित, नासाग्रे मोती,\n\nकोटिक चंद्र दिवाकर, सम राजत ज्योती॥\n\nशुंभ-निशुंभ बिदारे, महिषासुर घाती,\n\nधूम्र विलोचन नैना, निशदिन मदमाती॥\n\nचण्ड-मुण्ड संहारे, शोणित बीज हरे,\n\nमधु-कैटभ दोउ मारे, सुर भयहीन करे॥\n\nब्रह्माणी, रूद्राणी, तुम कमला रानी,\n\nआगम निगम बखानी, तुम शिव पटरानी॥\n\nचौंसठ योगिनी मंगल गावत, नृत्य करत भैरों,\n\nबाजत ताल मृदंगा, अरू बाजत डमरू॥\n\nतुम ही जग की माता, तुम ही हो भरता,\n\nभक्तन की दुख हरता, सुख संपति करता॥\n\nभुजा चार अति शोभित, खडग खप्पर धारी,\n\nमनवांछित फल पावत, सेवत नर नारी॥\n\nकंचन थाल विराजत, अगर कपूर बाती,\n\nश्रीमालकेतु में राजत, कोटि रतन ज्योती॥\n\nश्री अंबेजी की आरति, जो कोइ नर गावे,\n\nकहत शिवानंद स्वामी, सुख-संपति पावे॥</item>
        <item>            Tk; flf) nk=h rw flf) dh nkrk 
rw  HkDrksa dh  j{kd rw nklksa dh nkl a
rsjk uke ysrs gh feyrh gS flf) 
rsjs uke ls eu dh gksrh gS “kqf)
fdrus dke fl) djrh gks rqe 
tc gh gFk  lsod ds flj /kjrh gks rqe 
rsjh iwtk esa rks u dksbZ fof/k gS
rw txnEcs nkrh rw ljLorh gS 
jfookj rsjk fleju djs tks 
rsjh ewfrZ dks eu esa /kjs tks 
rw lc dkt mlds djrh gks iwjs 
dHkh dke mlds jgrs ugha v/kwjs 
rqEgkjh n;k vkSj rqEgkjh ;g ek;k 
j[ks ftlds lj ij eS;k viuh Nk;k
loZflf)nkrh oks gS HkkX;”kkyh
tks gS rsjs nj dk gS vEcs lokyh 
fgekpy gS ioZr tgku okl rsjk
egkuUnk efUnj esa gS okl rsjk 
eq>s vkljk gS rqEgkjk gS ekrk 
oUnuk gS lokyh rw ftldh nkrk</item>
    </string-array>
    <string-array name="nav_MataDhyan">
        <item>वन्दे वांछितलाभाय चन्द्रर्धकृत शेखराम्।\nवृशारूढ़ा शूलधरां शैलपुत्री यशस्वनीम्॥\n\nपूणेन्दु निभां गौरी मूलाधार स्थितां प्रथम दुर्गा त्रिनेत्राम्॥\n\nपटाम्बर परिधानां रत्नाकिरीटा नामालंकार भूषिता॥\n\nप्रफुल्ल वंदना पल्लवाधरां कातंकपोलां तुग कुचाम्।\nकमनीयां लावण्यां स्नेमुखी क्षीणमध्यां नितम्बनीम्॥</item>
        <item>वन्दे वांछित लाभायचन्द्रार्घकृतशेखराम्।\nजपमालाकमण्डलु धराब्रह्मचारिणी शुभाम्॥\n\nगौरवर्णा स्वाधिष्ठानस्थिता द्वितीय दुर्गा त्रिनेत्राम।\nधवल परिधाना ब्रह्मरूपा पुष्पालंकार भूषिताम्॥\n\nपरम वंदना पल्लवराधरां कांत कपोला पीन।\nपयोधराम् कमनीया लावणयं स्मेरमुखी निम्ननाभि नितम्बनीम्॥</item>
        <item>वन्दे वांछित लाभाय चन्द्रार्धकृत शेखरम्।\nसिंहारूढा चंद्रघंटा यशस्वनीम्॥\n\nमणिपुर स्थितां तृतीय दुर्गा त्रिनेत्राम्।\nखंग, गदा, त्रिशूल,चापशर,पदम कमण्डलु माला वराभीतकराम्॥\n\nपटाम्बर परिधानां मृदुहास्या नानालंकार भूषिताम्।\nमंजीर हार केयूर,किंकिणि, रत्नकुण्डल मण्डिताम॥\n\nप्रफुल्ल वंदना बिबाधारा कांत कपोलां तुगं कुचाम्।\nकमनीयां लावाण्यां क्षीणकटि नितम्बनीम्॥</item>
        <item>वन्दे वांछित कामर्थे चन्द्रार्घकृत शेखराम्।\nसिंहरूढ़ा अष्टभुजा कूष्माण्डा यशस्वनीम्॥\n\nभास्वर भानु निभां अनाहत स्थितां चतुर्थ दुर्गा त्रिनेत्राम्।\nकमण्डलु, चाप, बाण, पदमसुधाकलश, चक्र, गदा, जपवटीधराम्॥\n\nपटाम्बर परिधानां कमनीयां मृदुहास्या नानालंकार भूषिताम्।\nमंजीर, हार, केयूर, किंकिणि रत्नकुण्डल, मण्डिताम्॥\n\nप्रफुल्ल वदनांचारू चिबुकां कांत कपोलां तुंग कुचाम्।\nकोमलांगी स्मेरमुखी श्रीकंटि निम्ननाभि नितम्बनीम्॥</item>
        <item>वन्दे वांछित कामार्थे चन्द्रार्धकृतशेखराम्।\nसिंहरूढ़ा चतुर्भुजा स्कन्दमाता यशस्वनीम्।।\n\nधवलवर्णा विशुध्द चक्रस्थितों पंचम दुर्गा त्रिनेत्रम्।\nअभय पद्म युग्म करां दक्षिण उरू पुत्रधराम् भजेम्॥\n\nपटाम्बर परिधानां मृदुहास्या नानांलकार भूषिताम्।\nमंजीर, हार, केयूर, किंकिणि रत्नकुण्डल धारिणीम्॥\n\nप्रफुल्ल वंदना पल्ल्वांधरा कांत कपोला पीन पयोधराम्।\nकमनीया लावण्या चारू त्रिवली नितम्बनीम्॥</item>
        <item>वन्दे वांछित मनोरथार्थ चन्द्रार्घकृत शेखराम्।\nसिंहरूढ़ा चतुर्भुजा कात्यायनी यशस्वनीम्॥\n\nस्वर्णाआज्ञा चक्र स्थितां षष्टम दुर्गा त्रिनेत्राम्।\nवराभीत करां षगपदधरां कात्यायनसुतां भजामि॥\n\nपटाम्बर परिधानां स्मेरमुखी नानालंकार भूषिताम्।\nमंजीर, हार, केयूर, किंकिणि रत्नकुण्डल मण्डिताम्॥\n\nप्रसन्नवदना पञ्वाधरां कांतकपोला तुंग कुचाम्।\nकमनीयां लावण्यां त्रिवलीविभूषित निम्न नाभिम॥</item>
        <item>करालवंदना धोरां मुक्तकेशी चतुर्भुजाम्।\nकालरात्रिं करालिंका दिव्यां विद्युतमाला विभूषिताम॥\n\nदिव्यं लौहवज्र खड्ग वामोघोर्ध्व कराम्बुजाम्।\nअभयं वरदां चैव दक्षिणोध्वाघः पार्णिकाम् मम॥\n\nमहामेघ प्रभां श्यामां तक्षा चैव गर्दभारूढ़ा।\nघोरदंश कारालास्यां पीनोन्नत पयोधराम्॥\n\nसुख पप्रसन्न वदना स्मेरान्न सरोरूहाम्।\nएवं सचियन्तयेत् कालरात्रिं सर्वकाम् समृध्दिदाम्॥</item>
        <item>वन्दे वांछित कामार्थे चन्द्रार्घकृत शेखराम्।\nमाता महागौरी की धयान :\nवन्दे वांछित कामार्थे चन्द्रार्घकृत शेखराम्।\nसिंहरूढ़ा चतुर्भुजा महागौरी यशस्वनीम्॥\n\nपूर्णन्दु निभां गौरी सोमचक्रस्थितां अष्टमं महागौरी त्रिनेत्राम्।\nवराभीतिकरां त्रिशूल डमरूधरां महागौरी भजेम्॥\n\nपटाम्बर परिधानां मृदुहास्या नानालंकार भूषिताम्।\nमंजीर, हार, केयूर किंकिणी रत्नकुण्डल मण्डिताम्॥\n\nप्रफुल्ल वंदना पल्ल्वाधरां कातं कपोलां त्रैलोक्य मोहनम्।\nकमनीया लावण्यां मृणांल चंदनगंधलिप्ताम्॥</item>
        <item>वन्दे वांछित मनोरथार्थ चन्द्रार्घकृत शेखराम्।\nकमलस्थितां चतुर्भुजा सिद्धीदात्री यशस्वनीम्॥\n\nस्वर्णावर्णा निर्वाणचक्रस्थितां नवम् दुर्गा त्रिनेत्राम्।\nशख, चक्र, गदा, पदम, धरां सिद्धीदात्री भजेम्॥\n\nपटाम्बर, परिधानां मृदुहास्या नानालंकार भूषिताम्।\nमंजीर, हार, केयूर, किंकिणि रत्नकुण्डल मण्डिताम्॥\n\nप्रफुल्ल वदना पल्लवाधरां कातं कपोला पीनपयोधराम्।\nकमनीयां लावण्यां श्रीणकटि निम्ननाभि नितम्बनीम्॥</item>
    </string-array>
    <string-array name="nav_MataSrot">
        <item>प्रथम दुर्गा त्वंहिभवसागर: तारणीम्।\nधन ऐश्वर्यदायिनी शैलपुत्री प्रणमाभ्यम्॥\n\nत्रिलोजननी त्वंहि परमानंद प्रदीयमान्।\nसौभाग्यरोग्य दायनी शैलपुत्री प्रणमाभ्यहम्॥\n\nचराचरेश्वरी त्वंहिमहामोह: विनाशिन।\nमुक्तिभुक्ति दायनीं शैलपुत्री प्रमनाम्यहम्॥</item>
        <item>तपश्चारिणी त्वंहि तापत्रय निवारणीम्।\nब्रह्मरूपधरा ब्रह्मचारिणी प्रणमाम्यहम्॥\n\nशंकरप्रिया त्वंहि भुक्ति-मुक्ति दायिनी।\nशान्तिदा ज्ञानदा ब्रह्मचारिणीप्रणमाम्यहम्॥</item>
        <item>आपदुध्दारिणी त्वंहि आद्या शक्तिः शुभपराम्।\nअणिमादि सिध्दिदात्री चंद्रघटा प्रणमाभ्यम्॥\n\nचन्द्रमुखी इष्ट दात्री इष्टं मन्त्र स्वरूपणीम्।\nधनदात्री, आनन्ददात्री चन्द्रघंटे प्रणमाभ्यहम्॥\n\nनानारूपधारिणी इच्छानयी ऐश्वर्यदायनीम्।\nसौभाग्यारोग्यदायिनी चंद्रघंटप्रणमाभ्यहम्॥</item>
        <item>दुर्गतिनाशिनी त्वंहि दरिद्रादि विनाशनीम्।\nजयंदा धनदा कूष्माण्डे प्रणमाम्यहम्॥\n\nजगतमाता जगतकत्री जगदाधार रूपणीम्।\nचराचरेश्वरी कूष्माण्डे प्रणमाम्यहम्॥\n\nत्रैलोक्यसुन्दरी त्वंहिदुःख शोक निवारिणीम्।\nपरमानन्दमयी, कूष्माण्डे प्रणमाभ्यहम्॥</item>
        <item>नमामि स्कन्दमाता स्कन्दधारिणीम्।\nसमग्रतत्वसागररमपारपार गहराम्॥\n\nशिवाप्रभा समुज्वलां स्फुच्छशागशेखराम्।\nललाटरत्नभास्करां जगत्प्रीन्तिभास्कराम्॥\n\nमहेन्द्रकश्यपार्चिता सनंतकुमाररसस्तुताम्।\nसुरासुरेन्द्रवन्दिता यथार्थनिर्मलादभुताम्॥\n\nअतर्क्यरोचिरूविजां विकार दोषवर्जिताम्।\nमुमुक्षुभिर्विचिन्तता विशेषतत्वमुचिताम्॥\nनानालंकार भूषितां मृगेन्द्रवाहनाग्रजाम्।\nसुशुध्दतत्वतोषणां त्रिवेन्दमारभुषताम्॥\n\nसुधार्मिकौपकारिणी सुरेन्द्रकौरिघातिनीम्।\nशुभां पुष्पमालिनी सुकर्णकल्पशाखिनीम्॥\n\nतमोन्धकारयामिनी शिवस्वभाव कामिनीम्।\nसहस्त्र्सूर्यराजिका धनज्ज्योगकारिकाम्॥\n\nसुशुध्द काल कन्दला सुभडवृन्दमजुल्लाम्।\nप्रजायिनी प्रजावति नमामि मातरं सतीम्॥\n\nस्वकर्मकारिणी गति हरिप्रयाच पार्वतीम्।\nअनन्तशक्ति कान्तिदां यशोअर्थभुक्तिमुक्तिदाम्॥\n\nपुनःपुनर्जगद्वितां नमाम्यहं सुरार्चिताम्।\nजयेश्वरि त्रिलोचने प्रसीद देवीपाहिमाम्॥</item>
        <item>कंचनाभा वराभयं पद्मधरा मुकटोज्जवलां।\nस्मेरमुखीं शिवपत्नी कात्यायनेसुते नमोअस्तुते॥\n\nपटाम्बर परिधानां नानालंकार भूषितां।\nसिंहस्थितां पदमहस्तां कात्यायनसुते नमोअस्तुते॥\n\nपरमांवदमयी देवि परब्रह्म परमात्मा।\nपरमशक्ति, परमभक्ति,कात्यायनसुते नमोअस्तुते॥</item>
        <item>हीं कालरात्रि श्री कराली च क्लीं कल्याणी कलावती।\nकालमाता कलिदर्पध्नी कमदीश कुपान्विता॥\n\nकामबीजजपान्दा कमबीजस्वरूपिणी।\nकुमतिघ्नी कुलीनर्तिनाशिनी कुल कामिनी॥\n\nक्लीं हीं श्रीं मन्त्र्वर्णेन कालकण्टकघातिनी।\nकृपामयी कृपाधारा कृपापारा कृपागमा॥</item>
        <item>सर्वसंकट हंत्री त्वंहि धन ऐश्वर्य प्रदायनीम्।\nज्ञानदा चतुर्वेदमयी महागौरी प्रणमाभ्यहम्॥\n\nसुख शान्तिदात्री धन धान्य प्रदीयनीम्।\nडमरूवाद्य प्रिया अद्या महागौरी प्रणमाभ्यहम्॥\n\nत्रैलोक्यमंगल त्वंहि तापत्रय हारिणीम्।\nवददं चैतन्यमयी महागौरी प्रणमाम्यहम्॥</item>
        <item>कंचनाभा शखचक्रगदापद्मधरा मुकुटोज्वलो।\nस्मेरमुखी शिवपत्नी सिध्दिदात्री नमोअस्तुते॥\n\nपटाम्बर परिधानां नानालंकारं भूषिता।\nनलिस्थितां नलनार्क्षी सिद्धीदात्री नमोअस्तुते॥\n\nपरमानंदमयी देवी परब्रह्म परमात्मा।\nपरमशक्ति, परमभक्ति, सिध्दिदात्री नमोअस्तुते॥\n\nविश्वकर्ती, विश्वभती, विश्वहर्ती, विश्वप्रीता।\nविश्व वार्चिता विश्वातीता सिध्दिदात्री नमोअस्तुते॥\n\nभुक्तिमुक्तिकारिणी भक्तकष्टनिवारिणी।\nभव सागर तारिणी सिध्दिदात्री नमोअस्तुते॥\n\nधर्मार्थकाम प्रदायिनी महामोह विनाशिनी।\nमोक्षदायिनी सिद्धीदायिनी सिध्दिदात्री नमोअस्तुते॥</item>
    </string-array>
    <string-array name="nav_MataKavach">
        <item>ओमकार: मेंशिर: पातुमूलाधार निवासिनी।\nहींकार: पातु ललाटे बीजरूपा महेश्वरी॥\n\nश्रींकारपातुवदने लावाण्या महेश्वरी ।\nहुंकार पातु हदयं तारिणी शक्ति स्वघृत।\nफट्कार पात सर्वागे सर्व सिद्धि फलप्रदा॥</item>
        <item>त्रिपुरा में हृदयं पातु ललाटे पातु शंकरभामिनी।\nअर्पण सदापातु नेत्रो, अर्धरी च कपोलो॥\n\nपंचदशी कण्ठे पातुमध्यदेशे पातुमहेश्वरी॥\n\nषोडशी सदापातु नाभो गृहो च पादयो।\nअंग प्रत्यंग सतत पातु ब्रह्मचारिणी।</item>
        <item>रहस्यं श्रुणु वक्ष्यामि शैवेशी कमलानने।\nश्री चन्द्रघन्टास्य कवचं सर्वसिध्दिदायकम्॥\n\nबिना न्यासं बिना विनियोगं बिना शापोध्दा बिना होमं।\nस्नानं शौचादि नास्ति श्रध्दामात्रेण सिध्दिदाम॥\n\nकुशिष्याम कुटिलाय वंचकाय निन्दकाय च न दातव्यं न दातव्यं न दातव्यं कदाचितम्॥</item>
        <item>हंसरै में शिर पातु कूष्माण्डे भवनाशिनीम्।\nहसलकरीं नेत्रेच, हसरौश्च ललाटकम्॥\n\nकौमारी पातु सर्वगात्रे, वाराही उत्तरे तथा,पूर्वे पातु वैष्णवी इन्द्राणी दक्षिणे मम।\nदिगिव्दिक्षु सर्वत्रेव कूं बीजं सर्वदावतु॥</item>
        <item>ऐं बीजालिंका देवी पदयुग्मघरापरा।\nहृदयं पातु सा देवी कार्तिकेययुता॥\n\nश्री हीं हुं देवी पर्वस्या पातु सर्वदा।\nसर्वांग में सदा पातु स्कन्धमाता पुत्रप्रदा॥\n\nवाणंवपणमृते हुं फ्ट बीज समन्विता।\nउत्तरस्या तथाग्नेव वारुणे नैॠतेअवतु॥\n\nइन्द्राणां भैरवी चैवासितांगी च संहारिणी।\nसर्वदा पातु मां देवी चान्यान्यासु हि दिक्षु वै॥</item>
        <item>कात्यायनी मुखं पातु कां स्वाहास्वरूपिणी।\nललाटे विजया पातु मालिनी नित्य सुन्दरी॥\n\nकल्याणी हृदयं पातु जया भगमालिनी॥</item>
        <item>ऊँ क्लीं मे हृदयं पातु पादौ श्रीकालरात्रि।\nललाटे सततं पातु तुष्टग्रह निवारिणी॥\n\nरसनां पातु कौमारी, भैरवी चक्षुषोर्भम।\nकटौ पृष्ठे महेशानी, कर्णोशंकरभामिनी॥\n\nवर्जितानी तु स्थानाभि यानि च कवचेन हि।\nतानि सर्वाणि मे देवीसततंपातु स्तम्भिनी॥</item>
        <item>ओंकारः पातु शीर्षो मां, हीं बीजं मां, हृदयो।\nक्लीं बीजं सदापातु नभो गृहो च पादयो॥\n\nललाटं कर्णो हुं बीजं पातु महागौरी मां नेत्रं घ्राणो।\nकपोत चिबुको फट् पातु स्वाहा मा सर्ववदनो॥</item>
        <item>ओंकारपातु शीर्षो मां ऐं बीजं मां हृदयो।\nहीं बीजं सदापातु नभो, गुहो च पादयो॥\n\nललाट कर्णो श्रीं बीजपातु क्लीं बीजं मां नेत्र घ्राणो।\nकपोल चिबुको हसौ पातु जगत्प्रसूत्यै मां सर्व वदनो॥</item>
    </string-array>
    <string-array name="nav_MataKatha">
        <item>नवरात्रि पूजन के पहले दिन मां दुर्गा के पहले स्वरूप माता शैलपुत्री का पूजन किया जाता है। ये ही नवदुर्गाओं में प्रथम दुर्गा हैं। पर्वत राज हिमालय के घर पुत्री रूप में उत्पन्न होने के कारण इनका नाम शैलपुत्री पड़ा।
नंदी नामक वृषभ पर सवार ‘शैलपुत्री’ के दाहिने हाथ में त्रिशूल और बाएं हाथ में कमल का पुष्प है। इन्हें समस्त वन्य जीव-जंतुओं की रक्षक माना जाता है। दुर्गम स्थलों पर स्थित बस्तियों में सबसे पहले शैलपुत्री के मंदिर की स्थापना इसीलिए की जाती है कि वह स्थान सुरक्षित रह सके।
अपने पूर्वजन्म में ये प्रजापति दक्ष के घर की कन्या के रूप में उत्पन्न हुईं थीं। तब इनका नाम ‘सती’ था और इनका विवाह भगवान शंकरजी से हुआ था। एक बार प्रजापति दक्ष ने बहुत बड़ा यज्ञ किया जिसमें उन्होंने सारे देवताओं को अपना- अपना यज्ञ- भाग प्राप्त करने के लिए निमंत्रित किया। किन्तु दक्ष ने शंकरजी को इस यज्ञ में निमंत्रित नहीं किया। सती ने जब सुना कि उनके पिता एक अत्यन्त विशाल यज्ञ का अनुष्ठान कर रहे हैं तो वहां जाने के लिए उनका मन व्याकुल हो उठा। अपनी यह इच्छा उन्होंने शंकरजी को बताई।
सारी बातों पर विचार करने के बाद उन्होंने कहा – प्रजापति दक्ष किसी कारणवश हमसे रुष्ट हैं। अपने यज्ञ में उन्होंने सारे देवताओं को आमंत्रित किया है। उनके यज्ञ- भाग भी उन्हें समर्पित किए हैं, किन्तु जान- बूझकर हमें नहीं बुलाया है। ऐसी स्थिति में तुम्हारा वहां जाना किसी भी प्रकार श्रेयस्कर नहीं होगा।
शंकरजी के इस उपदेश से सती को कोई बोध नहीं हुआ और पिता का यज्ञ देखने, माता- बहनों से मिलने की इनकी व्यग्रता किसी भी प्रकार कम न हुई। उनका प्रबल आग्रह देखकर अंतत: शंकरजी ने उन्हें वहां जाने की अनुमति दे ही दी।
सती ने पिता के घर पहुंचकर देखा कि कोई भी उनसे आदर और प्रेम के साथ बात नहीं कर रहा है। सारे लोग मुँह फेरे हुए हैं। केवल सती की माता ने स्नेह से उन्हें गले लगाया।
बहनों की बातों में व्यंग्य और उपहास के भाव भरे हुए थे। परिजनों के इस व्यवहार से सती के मन को बहुत क्लेश पहुँचा। सती ने जब देखा कि वहाँ चतुर्दिक भगवान शंकर जी के प्रति तिरस्कार का भाव भरा हुआ है और दक्ष ने भी उनके प्रति कुछ अपमानजनक वचन कहे।
यह सब देखकर सती का ब्रदय क्षोभ, ग्लानि और क्रोध से संतप्त हो उठा और उन्होंने सोचा भगवान शंकर जी की बात न मान, यहां आकर मैने बहुत बड़ी भूल की है। सती अपने पति भगवान शंकर जी का अपमान न सह सकीं और उन्होंने उस रूप को तत्क्षण वहीं योगग्नि द्वारा भस्म कर दिया। वज्रपात के समान इस दु:खद समाचार को सुनकर शंकरजी ने अतिक्रुद्ध होकर अपने गणों को भेजकर दक्ष के यज्ञ का पूर्णतया: विध्वंस करा दिया।
सती ने योगाग्नि द्वारा अपने शरीर को भस्म कर अगले जन्म में शैलराज हिमालय की पुत्री के रूप में जन्म लिया। इस बार वे “शैलपुत्री” नाम से विख्यात हुईं।
पार्वती, हैमवती भी उन्हीं के नाम हैं। उपनिषद की कथा के अनुसार इन्हीं ने हैमवती स्वरूप से देवताओं का गर्व- भंजन किया था। “शेलपुत्री” देवी का विवाह भी शंकरजी से ही हुआ। पूर्वजन्म की ही भांति वे इस बार भी शिवजी की ही अर्धांगिनी बनीं। नवदुर्गाओं में प्रथम शैलपुत्री दुर्गा का महत्व और शक्तियाँ अनंत हैं।</item>
        <item>माता ब्रह्मचारिणी हिमालय और मैना की पुत्री हैं. इन्होंने देवर्षि नारद जी के कहने पर भगवान शंकर की ऐसी कठोर तपस्या की जिससे प्रसन्न होकर ब्रह्मा जी ने इन्हें मनोवांछित वरदान दिया. जिसके फलस्वरूप यह देवी भगवान भोले नाथ की वामिनी अर्थात पत्नी बनी. जो व्यक्ति अध्यात्म और आत्मिक आनंद की कामना रखते हैं उन्हें इस देवी की पूजा से सहज यह सब प्राप्त होता है. देवी का दूसरा स्वरूप योग साधक को साधना के केन्द्र के उस सूक्ष्मतम अंश से साक्षात्कार करा देता है जिसके पश्चात व्यक्ति की ऐन्द्रियां अपने नियंत्रण में रहती और साधक मोक्ष का भागी बनता है.
इस देवी की प्रतिमा की पंचोपचार सहित पूजा करके जो साधक स्वाधिष्ठान चक्र (Swadhisthan Chakra) में मन को स्थापित करता है उसकी साधना सफल हो जाती है और व्यक्ति की कुण्डलनी शक्ति जागृत हो जाती है.  जो व्यक्ति भक्ति भाव एवं श्रद्धादुर्गा पूजा के दूसरे दिन मॉ ब्रह्मचारिणी की पूजा करते हैं उन्हें सुख, आरोग्य की प्राप्ति होती है और प्रसन्न रहता है, उसे किसी प्रकार का भय नहीं सताता है.</item>
        <item>देवी पार्वती रूप</item>
        <item>दुर्गा सप्तशती के कवच में लिखा है कुत्सित: कूष्मा कूष्मा-त्रिविधतापयुत: संसार:, स अण्डे मांसपेश्यामुदररूपायां यस्या: सा कूष्मांडा. इसका अर्थ है वह देवी जिनके  उदर में त्रिविध तापयुक्त संसार स्थित है वह कूष्माण्डा हैं. देवी कूष्माण्डा इस चराचार जगत की अधिष्ठात्री हैं. जब सृष्टि की रचना नहीं हुई थी उस समय अंधकार का साम्राज्य था
देवी कुष्मांडा जिनका मुखमंड सैकड़ों सूर्य की प्रभा से प्रदिप्त है उस समय प्रकट हुई उनके मुख पर बिखरी मुस्कुराहट से सृष्टि की पलकें झपकनी शुरू हो गयी और जिस प्रकार फूल में अण्ड का जन्म होता है उसी प्रकार कुसुम अर्थात फूल के समान मां की हंसी से सृष्टि में ब्रह्मण्ड का जन्म हुआ. इस देवी का निवास सूर्यमण्डल के मध्य में है और यह सूर्य मंडल को अपने संकेत से नियंत्रित रखती हैं.
देवी कूष्मांडा अष्टभुजा से युक्त हैं अत: इन्हें देवी अष्टभुजा के नाम से भी जाना जाता है. देवी अपने इन हाथों में क्रमश: कमण्डलु, धनुष, बाण, कमल का फूल, अमृत से भरा कलश, चक्र तथा गदा है. देवी के आठवें हाथ में बिजरंके (कमल फूल का बीज) का माला है है, यह माला भक्तों को सभी प्रकार की ऋद्धि सिद्धि देने वाला है. देवी अपने प्रिय वाहन सिंह पर सवार हैं. जो भक्त श्रद्धा पूर्वक इस देवी की उपासना दुर्गा पूजा के चौथे दिन करता है उसके सभी प्रकार के कष्ट रोग, शोक का अंत होता है और आयु एवं यश की प्राप्ति होती है.</item>
        <item>दुर्गा पूजा के पांचवे दिन देवताओं के सेनापति कुमार कार्तिकेय की माता की पूजा होती है. कुमार कार्तिकेय को ग्रंथों में सनत-कुमार, स्कन्द कुमार के नाम से पुकारा गया है. माता इस रूप में पूर्णत: ममता लुटाती हुई नज़र आती हैं. माता का पांचवा रूप शुभ्र अर्थात श्वेत है.
जब अत्याचारी दानवों का अत्याचार बढ़ता है तब माता संत जनों की रक्षा के लिए सिंह पर सवार होकर दुष्टों का अंत करती हैं. देवी स्कन्दमाता की चार भुजाएं हैं, माता अपने दो हाथों में कमल का फूल धारण करती हैं और एक भुजा में भगवान स्कन्द या कुमार कार्तिकेय को सहारा देकर अपनी गोद में लिये बैठी हैं. मां का चौथा हाथ भक्तो को आशीर्वाद देने की मुद्रा मे है.
देवी स्कन्द माता ही हिमालय की पुत्री पार्वती हैं इन्हें ही माहेश्वरी और गौरी के नाम से जाना जाता है. यह पर्वत राज की पुत्री होने से पार्वती कहलाती हैं, महादेव की वामिनी यानी पत्नी होने से माहेश्वरी कहलाती हैं और अपने गौर वर्ण के कारण देवी गौरी के नाम से पूजी जाती हैं. माता को अपने पुत्र से अधिक प्रेम है अत: मां को अपने पुत्र के नाम के साथ संबोधित किया जाना अच्छा लगता है. जो भक्त माता के इस स्वरूप की पूजा करते है मां उस पर अपने पुत्र के समान स्नेह लुटाती हैं.</item>
        <item>देवी कात्यायनी जी के संदर्भ में एक पौराणिक कथा प्रचलित है जिसके अनुसार एक समय कत नाम के प्रसिद्ध ॠषि हुए तथा उनके पुत्र ॠषि कात्य हुए, उन्हीं के नाम से प्रसिद्ध कात्य गोत्र से, विश्वप्रसिद्ध ॠषि कात्यायन उत्पन्न हुए थे.  देवी कात्यायनी जी देवताओं ,ऋषियों के संकटों को दूर करने लिए महर्षि कात्यायन के आश्रम में उत्पन्न होती हैं. महर्षि कात्यायन जी ने देवी पालन पोषण किया था. जब महिषासुर नामक राक्षस का अत्याचार बहुत बढ़ गया था, तब उसका विनाश करने के लिए ब्रह्मा, विष्णु और महेश ने अपने अपने तेज़ और प्रताप का अंश देकर देवी को उत्पन्न किया था और  ॠषि कात्यायन ने भगवती जी कि कठिन तपस्या, पूजा की इसी कारण से यह देवी कात्यायनी कहलायीं. 
महर्षि कात्यायन जी की इच्छा थी कि भगवती उनके घर में पुत्री के रूप में जन्म लें. देवी ने उनकी यह प्रार्थना स्वीकार की तथा अश्विन कृष्ण चतुर्दशी को जन्म लेने के पश्चात शुक्ल सप्तमी, अष्टमी और नवमी, तीन दिनों तक कात्यायन ॠषि ने इनकी पूजा की, दशमी को देवी ने महिषासुर का वध किया ओर देवों को महिषासुर के अत्याचारों से मुक्त किया.</item>
        <item>देवी पार्वती रूप</item>
        <item>देवी पार्वती रूप में इन्होंने भगवान शिव को पति-रूप में प्राप्त करने के लिए कठोर तपस्या की थी, एक बार भगवान भोलेनाथ ने पार्वती जी को देखकर कुछ कह देते हैं. जिससे देवी के मन का आहत होता है और पार्वती जी तपस्या में लीन हो जाती हैं.
इस प्रकार वषों तक कठोर तपस्या करने पर जब पार्वती नहीं आती तो पार्वती को खोजते हुए भगवान शिव उनके पास पहुँचते हैं वहां पहुंचे तो वहां पार्वती को देखकर आश्चर्य चकित रह जाते हैं. पार्वती जी का रंग अत्यंत ओजपूर्ण होता है, उनकी छटा चांदनी के सामन श्वेत और कुन्द के फूल के समान धवल दिखाई पड़ती है, उनके वस्त्र और आभूषण से प्रसन्न होकर देवी उमा को गौर वर्ण का वरदान देते हैं.
एक कथा अनुसार भगवान शिव को पति रूप में पाने के लिए देवी ने कठोर तपस्या की थी जिससे इनका शरीर काला पड़ जाता है. देवी की तपस्या से प्रसन्न होकर भगवान इन्हें स्वीकार करते हैं और शिव जी इनके शरीर को गंगा-जल से धोते हैं तब देवी विद्युत के समान अत्यंत कांतिमान गौर वर्ण की हो जाती हैं तथा तभी से इनका नाम गौरी पड़ा.
महागौरी जी से संबंधित एक अन्य कथा भी प्रचलित है इसके जिसके अनुसार, एक सिंह काफी भूखा था, वह भोजन की तलाश में वहां पहुंचा जहां देवी उमा तपस्या कर रही होती हैं. देवी को देखकर सिंह की भूख बढ़ गयी परंतु वह देवी के तपस्या से उठने का इंतजार करते हुए वहीं बैठ गया. इस इंतजार में वह काफी कमज़ोर हो गया. देवी जब तप से उठी तो सिंह की दशा देखकर उन्हें उस पर बहुत दया आती है, और माँ उसे अपना सवारी बना लेती हैं क्योंकि एक प्रकार से उसने भी तपस्या की थी. इसलिए देवी गौरी का वाहन बैल और सिंह दोनों ही हैं.</item>
        <item>देवी पार्वती रूप</item>
    </string-array>

</resources>